

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
 \usepackage{wasysym}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 11.0 : Relations de saut à travers un choc droit}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}


%\begin{figure}[H]
$$\includegraphics[width=70mm]{../NotesDeCours/Figures/volume_controle_small.png}$$
%\end{figure}

On considère un choc droit, stationnaire, comme représenté sur la figure.

Le but de cet exercice est d'établir les relations de saut permettant de calculer les variations de pression, masse volumique, température, et vitesse (c.a.d. $p_2/p_1$, $\rho_2/\rho_1$, $T_2/T_1$, $u_2/u_1$)
en fonction du nombre de mach amont $M_1 = u_1/c_1$.
 



\begin{enumerate}

\item A partir de bilans intégraux dans un volume de contrôle $\Omega$ entourant le choc, comme représenté sur la figure, et de l'équation d'état, écrire 4 relations reliant les grandeurs aval aux grandeurs amont.

\item A partir du bilan d'énergie, exprimer $T_2/T_1$ en fonction de $M_1$ et $M_2 = u_2/c_2$.

\item A partir du bilan de quantité de mouvement, exprimer $p_2/p_1$ en fonction de $M_1$ et $M_2$.

\item A partir du bilan de masse, exprimer $\rho_2/\rho_1$ en fonction de $M_1$ et $M_2$.

\item A partir de l'équation d'état, établir une relation reliant $M_2$ et $M_1$.

\item Résoudre cette relation, et en déduire $M_2$ en fonction de $M_1$. 

On pourra mettre la relation sous la forme d'un polynôme de degré 2 pour la variable $X = M_2^2$, et remarquer que ce polynôme admet une racine évidente $X = M_1^2$.

\item En reprenant les résultats des questions 2 à 4, donnez l'expression finale de 
$p_2/p_1$, $\rho_2/\rho_1$, $T_2/T_1$, et $u_2/u_1$
en fonction du nombre de mach amont $M_1 = u_1/c_1$.

\item Ecrire un programme Matlab permettant de tracer $p_2/p_1$, $\rho_2/\rho_1$, $T_2/T_1$, $M_2$, ainsi que $s_2-s_1$ en fonction de $M_1$.




\end{enumerate}


\end{document}